\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.





\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Signe d'une fonction et inéquations : entraînement  2} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1cm}




\exods\\
\begin{minipage}{10cm}
Soit $f$ la fonction définie sur $[-5~;~2]$ par :$$f(x)=3x^2+8x-16$$\\
On donne sa représentation graphique ci-contre.\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Calculer $f\left(-\dfrac{4}{3}\right)$ en détaillant les calculs sur la copie.\\

   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Montrer  que pour tout réel $x$ de $[-5~;~2]$, $$f(x)=(3x-4)(x+4)$$

          \item Déterminer les valeurs exactes des coordonnées des points d'intersection de la courbe représentant $f$ et l'axe des abscisses.\\
          \item Résoudre dans $[-5~;~2]$ l'inéquation $f(x)> 0$. \\
          Interpréter graphiquement les solutions de cette inéquation.\\
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.4cm}		
\begin{pspicture}(-14,-12)(12,14)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-14,-12)(6,14)
\psset{xunit=0.8cm,yunit=.2cm}		
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=4]{->}(0,0)(-6.99,-23.99)(3,28)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-5}{2}{x 2 exp 3 mul  x 8 mul add 16 sub}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
~\\



${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\

\newpage



\exods  \\
On considère la fonction $g$ définie sur $\R\smallsetminus\{3\}$
représentée ci-dessous.
 \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.,-4.3)(7.,4.)
\multips(0,-4)(0,0.5){26}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-3.,0)(7.,0)}
\multips(-3,0)(0.5,0){24}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(6.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{3.6}{7}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{2.8}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](3,-4)(3,4)
\uput[dl](2.5,4){\red $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}
\end{center}

 {\bf Partie A : \textit {Graphiquement}}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Déterminer $g(0)$.
\item Résoudre : $g(x)=-3$, puis $g(x)>-1$.
\item Dresser le tableau de variations de $g$.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}
{\bf Partie B : \textit {Avec des calculs}}\\
Dans cette partie, on sait que la fonction $g$ est définie sur
$\R\smallsetminus\{3\}$ par :
$$g(x)=\dfrac{3x-6}{6-2x}$$
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dresser le tableau de signes de $g(x)$.
\item  On considère la fonction $h$ définie sur $\R$ par $h(x)=0,5x-1$.
\begin{enumerate}[\bf a.]
\item Tracer la représentation graphique de cette fonction dans le
repère de la partie précédente.
\item Résoudre (par le calcul) dans
$\R\smallsetminus\{3\}$ l'équation :
$$g(x)=h(x)$$
\end{enumerate}

\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\newpage
\exods\\
 Dans le repère ci-dessous, représenter les fonctions $c$, $r$, $i$, $u$ et $v$ définies par : \\

\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{center}
 $c~:~x \longmapsto x^ 2$ \\
 (en rouge)
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
 \begin{center}
 $r~:~x \longmapsto \sqrt{x}$\\
 (en vert)
 \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{center}
 $u~:~x \longmapsto x^ 3$ \\
 (en bleu)
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
 \begin{center}
 $i~:~x \longmapsto x$ \\
(en noir)
 \end{center}
\end{minipage}







\begin{center}


\psset{xunit=10cm,yunit=10cm}
\begin{pspicture}(-0.1,-0.1)(1.1,1.1)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
%\def\f{x^2}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-3,-1)(3,9)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=0.25,Dy=0.25,comma]{->}(0,0)(-0.1,-0.1)(1.1,1.1)
\multido{\n=0+0.125}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,0)(\n,1)}
\multido{\n=0+0.125}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](0,\n)(1,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-1.732}{1.732}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{document}

